# <center> 从1840到1919 【时局图】 <Badge type="tip" text="Beta 1.3" /></center>

## 1860前
### 2鸦
- 1842 鸦片战争, 英国, 《南京条约》 赔款通商割地  
- 1843 《虎门条约》, 英国,片面最惠国和领事裁判权  
- 1844 美法,《中美望厦条约》,《中法黄埔条约》, 利益均沾,取得英同等在华权益和军舰港口巡查权力   
- 1849 葡萄牙 under 美法英支持下,侵占澳门。
- 1857 二鸦，英攻占广州
- 1858.5 英攻占天津大沽口。 俄迫清《瑷珲条约》，割东北乌苏里江以东约60万平方公里土地。  
- 1858.6 《中俄天津条约》，通商，停泊军舰，设领事馆  
  《中美天津条约》一体均沾  
  《中英天津条约》， 《中法天津条约》，通商，赔款，允许鸦片进口，聘英帮办海关税务  
- 1859 借故再攻大沽口。1860 英法占北京，洗劫火烧圆明园。《中英/法北京条约》，赔款，割让九龙岛南部。
- 1860， （时英法侵京，火烧圆明园）俄以调停有功，迫签《中俄北京条约》，[割让乌苏里江以东40万平方公里](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/15/MANCHURIA-U.S.S.R_BOUNDARY_Ct002999.jpg)。
### 西北
- 1851年，中俄签订《中俄伊犁塔尔巴哈台通商章程》。沙俄获得了在伊犁、塔尔巴哈台两地区进行商业贸易。主要有贸易免税、拥有领事裁判权和实质上的租界等特权，从西北陆上打开了中国的大门。

## 1860 - 1894甲午战争前
### 西北
- 1864《塔城议定书》or 《中俄勘分西北界约记》,中俄双方陆续勘界立碑并签订了子约《科布多界约》《乌里雅苏台界约》《塔尔巴哈台界约》等三个勘界议定书。通过上述活动，沙俄割占中国西北部巴勒喀什池（巴尔喀什湖）以东、以南和斋桑淖尔（今斋桑泊）南北44万平方公里的领土。时：新疆回乱（1864-1877）。
- 1871年，俄国以防备阿古柏袭扰为由，派兵占领了伊犁一带，声称“代为收复”。
- 1877，左宗棠消灭阿古柏，收复新疆。
- 1881《伊犁条约》or 《中俄改订条约》 or 《圣彼得堡条约》，清收回伊犁九城及特克斯等地，赔款。
- 1884年，清廷下旨设立新疆省，废除了乾隆以来的伯克制和军府制，实行与内地相同的郡县制。
### 藏
- 英侵缅甸后，1876，利用马嘉理事件（1875年，民间与外国人冲突，英翻译官马嘉理于腾冲被杀），迫清签《烟台条约》，扩大通商，开辟印藏交通，外货免税  
- 1888 英攻入西藏，1890《藏印条约》， 1893《印藏续约》。迫清开放亚东（日喀则西南一个县，临不丹）... 。
### 西南
- 1884 中法战争， 1885 清于镇南关（广西友谊镇友谊关）大胜法【孙1907年12月镇南关起义】人物：冯子才，刘永福。迫于美俄英，与法签《中法新约》和《巴黎停战协定》，通商，修铁路须与法商办。 法势力深入云南、广西。  【法兰西第三共和国，1870法兰西第二帝国崩溃（普法战争失败）后建立的政体-1940降于德】  
- 1884中法战争，和谈，中丧失越南宗主国地位，越南独立（实际法控）。
### 东南台湾
- 日明治维新（19世纪60年代）后，1874，美怂恿，日侵台湾，英调停，签《台事专约三款》，赔款，日撤台。
- 1879 日吞琉球 
- 1884中法海战，法侵台湾，澎湖，福建沿海。封锁台海，刘铭传率众抵抗，法未能占领台北。法军舰队司令孤拔病死澎湖县。

### 东北
- 1886， 《中俄珲春东界约》，因《中俄北京条约》地标为木质，年久损坏不清，乃重划国界。吴大澂（音：成）此次仅勘明自图们江口土字牌至兴凯湖的中俄边界。而自“喀（К）”字牌经兴凯湖至乌苏里江口段的水路边界，因为吴大澂“未能亲往履勘”，导致后来出现许多问题，其中最主要是黑瞎子岛问题。 

![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/15/MANCHURIA-U.S.S.R_BOUNDARY_Ct002999.jpg "中俄北京条约割让领土")   
<center> 中俄北京条约割让领土，右上角河流中间为熊瞎子岛</center> 


   
## 1894——一场甲午战争掀起瓜分浪潮
- 1894 日侵朝鲜，发动甲午战争（1894初，朝鲜东学党起义，朝国王借兵镇压，李鸿章6.4出兵，日亦出兵【袁世凯时为清驻朝全权代表】，相持不下，7.25,日挑起丰岛海战，引爆甲午战争），1895签订马关条约，清失朝鲜，割辽东、台湾【人物：刘永福】和附属岛屿、赔款2亿，扩大通商，允许日船驶入内河。
- 俄红眼日占辽东，与德法武力迫日还辽，日索三千万赎辽费。
- 1896 《中俄密约》，中俄共同防御日本，修建中东铁路（海参崴到黑龙江吉林），俄享有铁路范围内的行政和警察权。【李鸿章经今敖德萨港入俄庆尼古拉二世加冕，签此约，于俄唱“国歌”（改编自王建的一首七绝诗，配曲《茉莉花》，但不能说最早的国歌，最早有《普天乐》和《华祝歌》，但此三首均未被官方认可。），游历西欧各国与北美。】
- 1895 德以还辽有功，强租汉口租界，1897， 强占胶州湾，俄强占旅顺口和大连湾
- 1897《胶澳租界条约》，德，铁路，矿产，在鲁有限承办权。同月与俄签订《旅大租地条约》和《续旅大租地条约》，租旅顺口、大连湾。界内铁路矿山等利权只能归于俄。1899 俄把租借地改为关东省。
### 西南2
- 1895 法强占云南边境领土，扩大通商，取得粤桂滇开矿优先权。
- 1897 英夺中缅边境部分土地，开放西江，三水、梧州通商。
- 1898 《广州租界条约》，法强租广州湾至安铺（湛江一个镇）的铁路，承办中国邮政。后，英《展拓香港界址专条》，加割港附近土地。英《订租威海卫专条》，英得刘公岛和威海卫及沿岸租借。
- 1898 英法德互相承认势力范围。

## 20世纪
### 东/华北
- 1900 八国联军侵华，《辛丑条约》，赔款驻军，关税盐税。期间，俄单独出军占领东北全境。
- 1902 《中俄交收东三省条约》，规定俄一年半撤走，然，仅集中到中东铁路一线。
- 1904 日俄战争，日胜，占旅顺口，击败俄波罗的海舰队。时俄（1905-1907）第一次俄国革命。日俄签订《朴次茅斯条约》，旅顺口大连湾，长春至旅顺铁路转让日本。
- 1905末，日《中日会议东三省事宜》，承认日本继承俄权益，扩大通商，划定租借（营口、安东、奉天）等
- 1907 《日俄协定》《日俄密约》，日俄商定，北满归俄，南满及朝鲜归日，外蒙利益属俄。
### 藏
- 1903 英自印度侵藏，1904年5月占江孜，8月占领西藏，签《拉萨条约》，赔款，拆军事设施。1913，英制造西藏独立，扩大滇川部分土地为西藏，要求中国政府承认被拒。1914.7操作傀儡西藏地方政府签订《希拉姆条约》。英麦克马洪，炮制麦克马洪线，将9万多公里领土划归英属印度。
## 一战后
- 1914 6月俄侵唐努乌梁海地区（外蒙西北端），又强占了17万平方公里领土。
- 1914一战，日向德宣战，侵占德所占的青岛。
- 1915年1月18日，日提出二十一条
- 1917.3.14中德断交，8.14向德宣战
- 1919.1巴黎和会，《凡尔赛条约》，德之山东一切利益转让日本。日之二十一条引发五四运动。中美未签。

